---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage00.twig
Parrent: nav62
desc: true
type: text
assetName: skice-1-20.png
orderNr: 1
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">
Pirmie ebreji Latgalē ienāca 16. gadsimtā, bēgot no cara Ivana Bargā armijas represijām. Savukārt vēlāk – 17. gadsimta vidū – Latgalē no Ukrainas un Baltkrievijas teritorijām ienāca prāvāks skaits ebreju, kuri bēga no Bogdana Hmeļņicka vadītas sacelšanās gados notikušajiem ebreju grautiņiem. Salīdzinājumā ar Kurzemes ebrejiem Latgalē ienākušie bija nabadzīgi, mazāk izglītoti, savā tradicionālajā dzīvē strikti reliģiozi, runāja Polijas jidiša valodā. Šo ebreju kultūras centrs atradās Viļņā. Turienes virsrabīni vadīja reliģisko lietu kārtošanu arī Latgalē. Katrīna II 1764. gadā daļēji atcēla iepriekšējo ķeizaru aizliegumus pret ebrejiem. Viņa arī noteica, ka turpmāk valsts dokumentos vārda "žīds" (žid) vietā jālieto vārds "ebrejs" (jevrei), bet vācu valodā – hebräer vai ebräer (Dribins, Gūtmanis, Vestermanis, 2014: http://www. mfa.govlv/ministrija/publikacijas/latvijas-ebreju-kopiena-vesture-tragedija-atdzimsana).<br>No 1766. gada Latgalē dzīvojošiem 3 tūkstošiem ebreju lielākā daļa bija amatnieki un sīktirgotāji – pauninieki. Uzņēmīgākie uzturēja viesu namus, krogus, paši izgatavoja degvīnu un alu. Bija arī tādi, kuri nomāja poļu šļahtiču muižas. Šie nomnieki centās racionāli saimniekot, lai arī paši labi nopelnītu. Tādēļ zemniekus šajās muižās ekspluatēja vairāk. Ebreju vēstures pētnieki (Dribins, Gūtmanis, Vestermanis) uzskata, ka tas daudzviet radīja neapmierinātību un pat naidu pret ebrejiem, ko iemantoja arī citu tautību augļotāji un kredītu devēji. Pēc Latgales pievienošanas Krievijas impērijai (1772. g.) vietējo ebreju stāvokli zināmā mērā noteica viņu tiesiskais sadalījums divās kārtās: tirgotājos un sīkpilsoņos. Pirmie guva tiesības piedalīties pilsētu domju vēlēšanās. Labvēlīgā vide piesaistīja aizvien jaunus ebreju ienācējus, un 18. gadsimta beigās apmēram puse Latgales pilsētiņu iedzīvotāju bija ebreji, bet Daugavpilī no 2200 pilsētniekiem 1373 jeb vairāk nekā 60 procentu. Katrīnas II 1791. gadā izdotais dekrēts par ebreju apmešanās ierobežošanu zināmās zonās Latgali skāra īpatnējā veidā: pie-spiedu kārtā tika veicināta viņu pārcelšanās no lauku apvidiem uz pilsētām un miestiem. Likums ierobežoja arī ebreju nomas tiesības, tādējādi pasliktinot ebreju sociālo stāvokli, īpaši tas attiecās uz pilsētā dzīvojošajiem ebrejiem ebräer (Dribins, Gūtmanis, Vestermanis, 2014, http://www.mfa.govlv/ministrija/publikacijas/ latvijas-ebreju-kopiena-vesture-tragedija-atdzimsana).<br>Pirmās ziņas par ebreju kopienu Varakļānu miestā rodamas 1772. gadā. Tas saistās ar apbedīšanas biedrības Hevra Kadisha un kapsētas dibināšanu (Muzejs Ebreji Latvijā, 1990, f. 1994., pl. B-780, 11), kas sakrīt ar Inflantijas, kurā ietilpa Latgale, iekļaušanu Krievijas impērijas sastāvā, (Polijas dalīšana, 2015,http://lv.wikipedia.org/wiki/ Polijas_dal%C4%AB%C5%A1anas). Kad Krievijas imperatore Katrīna II izdod likumu par ebreju izmitināšanas ierobežojumus, tiek izveidota īpaša nometināšanas josla, kurā ietilpst arī Latgale (Nometinājuma josla, 2015, lv.wikipedia.org/wiki/Nometinājuma_josla). Šis likums nenoliedzami ietekmēja ebreju skaita pieaugumu Latgalē, tai skaitā Varakļānos.<br>Varakļānu iedzīvotāju uzskaitījums 1847. gada uzrāda, ka miestā ir 250 ebreju tautības pārstāvji, bet 19. gadsimta beigās viņu skaits ir pieaudzis līdz 1365 iedzīvotājiem, veidojot aptuveni 75% no visiem Varakļānu miesta iedzīvotājiem (Rosenthal, 2007, http://www.jewishgen.org/latvia/ varaklani.html). 19. gadsimta beigās vairums Varakļānu ebreju nodarbojās ar lauksaimniecības produktu tirdzniecību, daļa – ar amatniecību, tostarp bija drēbnieki un kurpnieki. Pazīstamākie drēbnieki bijuši Zogutu ģimenes pārstāvji (Rosenthal, 2007, http://www.jewishgen.org/latvia/varaklani.html).<br>Skaitļi liecina, ka Varakļānu miestā ebreji rada savai patībai atbilstošu vidi, kura pavēra iespējas pievērsties viņus interesējošām darbības jomām, kas bija liegtas citviet.<br>Varētu domāt, ka strauja ebreju integrācija, tostarp latviešu valodas apguve, nozīmēs ebreju tautas asimilāciju un pastāvēšanas beigas, tomēr tas nenotika. Pielāgojoties Varakļānu dzīves apstākļiem, ebreju patība ieguva jaunas kvalitātes, tā paplašinājās, tomēr saglabāja savu būtību (Umanovska, 2004, http://providus.lv/article/saglabat-butibu-ebreju-integracijas-pieredze 13.01.2004). Pakāpeniski viņi Varakļānos kļuva par vadošo minoritāti, ieņemot vadošās lomas pilsētā un tuvākajā apkārtnē vairākās saimnieciskās un sabiedriskās dzīves sfērās.<br>1918. gada 18. novembrī proklamētā Latvijas Republika bija latviešu nacionālā valsts, taču tā tiecās veidot vienotu visu pilsoņu valsts tautu. Jau 1918. gada 17. novembrī Latvijas Tautas padome (LTP) atzina cittautiešu kopumus par nacionālām minoritātēm, dodot tām tiesības deleģēt savus pārstāvjus likumdošanas un izpildvaras institūcijās, kā arī garantējot minoritāšu kultūras tiesības, to identitātes saglabāšanu (Dribins, Gūtmanis, Vestermanis, 2014: http://www. mfa.govlv/ministrija /publikacijas/latvijasebreju-kopiena-vesture-tragedija-atdzimsana).<br>1919. gada 8. decembrī izdotie izglītības likumi noteica, ka minoritātēm ir tiesības organizēt savas nacionālās skolas un pašām pārvaldīt tās, t.i., īstenot savu izglītības autonomiju (Dribins, Gūtmanis, Vestermanis, 2014: http://www.mfa.govlv/ministrija/publikacijas/latvijasebreju-kopiena-vesture-tragedija-atdzimsana). Latvijā dzīvojošie ebreji pirmoreiz kļuva līdztiesīgi ar citām tautībām.<br>20. gadsimta 20. – 30. gados, kad Varakļāni iegūst pilsētas tiesības (1928), ebreju skaits nedaudz sarūk, tomēr viņi veido skaitliski lielāko daļu no Varakļānu iedzīvotājiem. Tā uz 1930. gadu Varakļānu pilsētā dzīvoja 995 ebreji, kas bija 61% no kopējā iedzīvotāju skaita (http://www.jewishgen.org/latvia/varaklani.html).Īpašu vietu nepilnu gadu simteni Varakļānu pilsētvidē ir ieņēma Mozus ticīgie. Ebreju ekonomisko un sociālo lomu mūsdienu Varakļānu pilsētvidē vairs apliecina tikai nedaudzie saglabājušies objekti.<br>Nereti ebreju tautības pārstāvjiem pārceļoties uz citām mītnes zemēm, un iesaistoties šo valstu ekonomiskajā vidē, nācās pieņemt tajās pastāvošos noteikumus, vai pastāvēt uz savām tradicionālajām vērtībām, kas bieži izraisīja, nepatiku un neiecietību. Uz vienu no tādām iespējām norāda vēsturnieks Aivars Stranga, uzsverot, ka 20. gadsimta 20. – 30. gados Latvijā pastāvēja diskriminējošā attieksme pret „nelatviskajiem uzņēmumiem”. Tā izpaudās valsts īstenotajā politikā, kura paredzēja finansiāli atbalstīt „latviskus uzņēmumus”. To, piemēram, veica valsts banka, ar mērķi izspiest „nelatviskos uzņēmējus”, tai skaitā ebrejus (Stranga, 1997, 9 – 10). Vēsturnieks uzsver, ka, piemēram, Ulmaņlaikā bija ļoti svarīgi, lai uzņēmumi formāli skaitītos latviski, tos formāli pārrakstīja uz latviešu vārdu, lai arī faktiski turpināja darboties ebreji. A. Stranga to uzskata par traģikomisku latviešu patības iezīmi, sakot, ka mēs mīlam sēdēt mazos amatiņos un mums patīk regulēt, izdot atļaujas, licences, tas vienmēr ir ienesīgs amats. Ja vācbaltieši to uzņēma ar lielu sašutumu, jo viņi no valdošās grupas bija kļuvuši par minoritāti, tad ebreji to uzņēma kā normālu parādību, jo galu galā, salīdzinot ar cara laiku, var jautāt ― kas tad bija tas latviešu ierēdnis, piedodiet, tas jau nebija cara gubernators, kurš varēja izraidīt no valsts! Ar latvieti ebreji sadzīvoja labi (Zvirgzds, 2008, http://www.satori.lv).Tomēr ne jau ekonomiskā stāvokļa dēļ, bet lielākoties tieši atšķirīgo reliģisko tradīciju dēļ ebreji daudzviet ir tikuši apspiesti un dažādi ierobežoti. Komentējot ebreju tautas vēsturiskos pārdzīvojumus, Leo Dribins norāda, ka neraugoties uz pārdzīvoto, ebreji vienmēr ir spējuši saglabāt un arī pārnest savu tautiskumu uz citām valstīm. Taču etniski-reliģiskās atšķirības vienmēr un visur prasījušas distancēšanos no vietējiem iedzīvotājiem (Dribins, 1996, 7). Tādējādi ebreju tautas spēja adaptēties jebkurā sociālajā un etniskajā vidē ir ļāvusi tai ieplūst daudzu valstu kultūrās un vienlaicīgisaglabāt savu identitāti līdz pat mūsdienām. Ebreju kultūras objekti kā savdabīgas kultūras pēdas var sastapt daudzviet, tostarp arī Varakļānu pilsētvidē.
</div>

<div class="underText"></div>

